蘋論：炮轟習近平 索羅斯有的放矢

2019年01月26日

蘋論：炮轟習近平 索羅斯有的放矢 - 李平

金融大鱷索羅斯在達沃斯世界經濟論壇直斥中共總書記習近平是「開放社會最危險的敵人」。這是世界頂級富豪罕有地公開炮轟中共專制政權和習近平，絕不是某些傳媒所形容的藉中美貿易戰「抽水」，而是有的放矢、振聾發聵，既延續了索羅斯偶像卡爾．波普爾對開放社會的敵人的批判，又指出了中共開發人臉識別系統、社會信用體系將讓習近平完全控制人民的危險，可謂站在歷史、道義的高地。

習近平是開放社會敵人人辦

索羅斯一直被視為亞洲金融風暴的罪魁禍首，但有學者研究指出，他1998年在香港金融市場鎩羽而歸，是因為他放棄造淡俄羅斯盧布的機會以致彈藥不足，不能完全歸功於香港和中國聯手捍衞香港聯繫匯率制度。索羅斯後來也說：「我對於自己幫助俄羅斯走向開放社會的努力並不後悔。儘管沒有成功，但至少我努力了。」

索羅斯對開放社會的執着源於他對導師卡爾．波普爾的崇拜，源於他對波普爾所著《開放的社會及其敵人》（The Open Society and Its Enemies）的深刻印象。他捐巨資成立「開放社會基金會」（Open Society Foundations）更是坐言起行。《開放的社會及其敵人》指，開放社會有兩大特徵：自由討論與理性批判；社會制度應為保護自由、保護窮人和弱者而存在。書中批判的開放社會的敵人包括柏拉圖、黑格爾和馬克思。

索羅斯對習近平的批判顯然是波普爾開放社會精神的延續，而習近平和中共的專制也的的確確是當代開放社會的敵人的人辦。索羅斯在達沃斯演講時指出：「中國不是世界上唯一的專制政權，但它是最富有、最強大及科技最先進的。這使習近平成為開放社會的最危險對手（the most dangerous opponent of open societies）。」他還強調，中國靠人工智能（AI）開發人臉識別系統、社會信用體系，對個人權利構成了嚴重威脅，習近平是「開放社會最危險的敵人（the most dangerous enemy of the open society）」。

專制的理念加上先進的科技，讓習近平和中共對人民言論、思想的箝制更嚴厲、更有成效。索羅斯因此呼籲美國總統特朗普繼續封殺中興和華為，而非斤斤計較貿易赤字。

春節禁令顯妄議中央擴大化

有些傳媒把索羅斯的言論貶為抽水，未免無視中共的一黨專政完全背離開放社會兩大特徵的事實，未免無視中共對思想自由、言論自由的打壓日益嚴苛，甚至延伸到香港的事實，未免無視習近平廢除憲法對國家主席任期限制、逆民主潮流而行，讓索羅斯、讓美國都不再對中國融入國際秩序抱有期待的事實。

習近平主政後打擊異己、封殺言論自由的新罪名之一是妄議中央，官員違禁令是犯政治錯誤，但往往被控貪腐罪，民眾違禁令則被控尋釁滋事罪。近日網上盛傳四川省沐川縣發佈11條春節禁令，前三條包括「不得妄議中美貿易、解放台灣等大政方針」、「不得傳播中央領導在海外親屬、房產等信息」、「華為、中興等跨國企業員工不得傳播企業海外業務情況」等。可見，妄議中央由從不准妄議習近平的領導權威，擴大到不准妄議領導人親屬、權貴企業，這豈不是保護權貴、打壓自由討論的擴大化，豈不是索羅斯炮轟習近平是開放社會最危險的敵人的又一明證？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)